\section{Einleitung}
In den letzten zwanzig Jahren hat sich die Bedienung von Computern grundlegend geändert. Vor nicht all zu vielen Jahren gab es nur die Möglichkeit mit Hilfe von Maus und Tastatur mit einem Computer zu interagieren. 

Mit dem Aufkommen von Touch-Screens jedoch änderte sich auch die Benutzung von Computern. Es war nun möglich, direkt mit dem Bildschirm zu interagieren ohne den Umweg über die Maus.

Als dann wenig später die ersten Sprachsteuerungen auf den Markt kamen, änderte sich die Interaktion mit dem Computer erneut. So ist es nun möglich, Computern mittels Sprache Befehle zu erteilen oder Texte zu sprechen, welche automatisch transkribiert werden.

Heute ist es mit manchen Smartphones schon möglich, Nachrichten wie SMS zu schreiben und zu versenden, ohne das Telefon überhaupt in die Hand zu nehmen. Dies ist nur durch neuste Entwicklungen in der \ac{KI} möglich.

Im selben Zeitraum hat sich parallel auch die \ac{VR} entwickelt. Sie versucht Menschen mit Hilfe von verschiedenen Brillen in eine virtuelle Welt zu versetzen. Die Entwicklungen solcher \ac{VR} Systeme wurde vor allem von der Spieleindustrie getrieben, da sie immer neue Versuche unternimmt, Spieler besser in die Welt des Spiels zu versetzen. 

Eine Abstufung der \ac{VR} ist die \ac{AR}, welche versucht die analoge, reale Welt um digitale Inhalte zu erweitern. Hierbei sind die Möglichkeiten für den Einsatz von \ac{AR} fast unbegrenzt. 
Es ist also quasi möglich, jede menschliche Tätigkeit durch die \ac{AR} zu unterstützen. 

Genau hier setzt der Schwerpunkt der Arbeit an. Im Verlauf soll versucht werden, ein \ac{NUI} unter Zuhilfenahme moderner \ac{AR} und \ac{KI} Technologien zu erstellen.

Hierfür werden aktuelle \ac{AR} und \ac{KI} Systeme daraufhin untersucht, wie sie im Zusammenspiel ein \ac{NUI} bilden können, welches allein durch Sprache und Gesten mit einem Computer interagiert.

Es soll eine übliche Tätigkeit mit Hilfe einer \ac{AR} Technologie in der realen Welt abgebildet werden, welche dann von einem Menschen nur unter Zuhilfenahme von Sprache und Gesten gesteuert und bearbeitet werden kann.