\section{Fazit}
Im folgenden Kapitel wird ein Fazit darüber gezogen, wie gut es heute schon möglich ist ein \ac{NUI} nur mit aktuellen \ac{AR} und \ac{AI} Technologien zu erstellen. Hierbei wird auf die Ergebnisse und Erkenntnisse aus der Arbeit eingegangen.

\subsection{Augmented Reality}
Ein \ac{NUI} unter der Verwendung moderner \ac{AR} und \ac{AI} Technologien ist heute schon möglich. Es gibt verschiedene Typen von \ac{AR}-Fähigen Geräten schon heute auf den Markt. Ihnen allen ist eins Gemein. Sie versuchen durch unterschiedliche Ansätze virtuelle Objekte in die reale Welt einfließen zu lassen. 

Während Handheld-Geräte relativ trivial versuchen ein Kamerabild auf einen Bildschirm zu erweitern, so ist der Ansatz von Holo-Brillen wesentlich komplexer, in dem sie 3D-Hologramme im Raum platzieren. 

Modernste Brillen wie die HoloLens können nicht nur Hologramme anzeigen, sie können sich auch selbst im Raum orientieren was sie wiederum befähigt ein Hologramm stabil im Raum darzustellen.  Dies bedeutet, dass ein Nutzer um das Hologramm herum gehen kann, ohne das es seine Position relativ zum Raum ändert.

Für diese Art der Hologramm-Darstellung gibt es in der realen Welt praktisch schier endlose Einsatzmöglichkeiten, weshalb die weitere Entwicklung solcher Geräte auch in Zukunft interessant bleibt. Der nächste Größe technische Schritt ist wohl mit der neuen HoloLens von Microsoft im Jahre 2019 zu erwarten.

Da Hologramme nicht angefasst werden können, ist es unerlässlich eine Bedienmöglichkeit in Form eines \ac{NUI} zu finden. Hierbei können Hologramme allein über Sprache und Gesten gesteuert werden. 

Wie in der Arbeit gezeigt (Abschnitt \ref{Gestenentwicklung für die HoloLens}) ist es mit der HoloLens aktuell nur begrenzt möglich ein solches Interface zu erstellen. Dies liegt an der technischen Beschränkung der HoloLens, welche nur die beiden Grundgesten "`Tap"' und "`Bloom"' kennt. 

Abhilfe könnte die nächste Generation bieten, welche Voraussichtlich eine bessere Gestenunterstützung bieten soll. Um aktuell mehr Gesten erkennen zu können, müsste ein zusätzliches Gerät wie zum Beispiel die "`Leap Motion"' eingebunden werden. Denn sie kann frei Gesten von Nutzern erkennen. Diese ist aber im eigentlichen Sinne nicht portabel, was wiederum die Bewegungsfreiheit der Nutzer einschränkt.

Durch die grundlegenden Gesten und etwas Erfindergeist ist es aber schon heute möglich annähern natürliche Gesten umzusetzen. 

\subsection{Artificial Intelligence}
Sprachassistenten gibt es auf den Markt schon seit einiger Zeit und der neuste Trend scheint zu sein, möglichst viele Geräte mit ihnen zu versehen um in naher Zukunft wirklich alles und jedes mit Sprache steuern zu können. 

Die beiden Hauptkonkurrenten Amazon Alexa und Google Assistent sind sich nahezu ebenbürtig und unterscheiden sich nur in kleinen Dingen. So kann der Google Assistent einzelne Stimme unterscheiden oder Alexa viele Dinge besser und umgangssprachlicher aussprechen.  Die Unterschiede sind damit aktuell so gering, dass es fast egal ist, welchen Assistenten ein Programmierer verwendet. 

Microsoft mit Cortana und Apple mit Siri sind hier weit zurück und müssen dringend an Land gewinnen um nicht am Markt unterzugehen. So ist es mit beiden zur Zeit nicht möglich, eigene Anwendungen mit ihnen zu erweitern.

Für eine mehr oder minder triviale Umsetzung von Sprachbefehlen, wie sie im WorldBuilder zu Einsatz kommen ist auch ein triviales Framework zur Spracherkennung wie das innerhalb des MixedRealitiyToolkits vollkommen ausreichend.

Für einen einfachen Sprachbefehl wird also noch kein Assistent benötigt. Geht es somit nur um eine Reaktion die auf einen Befehl erfolgen soll, ist so ein Framework vollkommen ausreichend. Erst wenn die Befehle Kontextabhängig werden muss ein Assistent zur Verwendung kommen, denn nur er kann über ein Neuronales Netz und eine riesige Wissensdatenbank solche Arten von Befehlen sinnvoll verarbeiten und ausführen.

Die alleinige Spracherkennung und die Verarbeitung von Befehlen ist also schon heute gegeben und kann ohne Probleme Einzug in ein \ac{NUI} finden.  Lediglich der Anwendungsfall entscheidet ob ein einfaches Framework zur Spracherkennung ausreicht oder ob eine \ac{AI} eingesetzt werden muss. Durch offene APIs ist aber auch dies heute kein Problem mehr. Es kann Quasi jede Firma ihr Produkt um Alexa oder den Google Assistenten erweitern.

\subsection{Allgemeine Machbarkeit}
Die Erstellung eines \ac{NUI} ist eine sehr komplexe Angelegenheit. Entwickler müssen sich nicht nur sorgen um die technische Umsetzung machen, sondern auch um das menschliche Verhalten.

Es muss immer versucht werden, Gesten und Sprache so natürlich wie möglich zu gestalten um ein flüssiges arbeiten zu ermöglichen. Hierbei muss vor allem auch die menschliche Mechanik beachtet  werden. Wie würde eine Geste mit einem realen Gegenstand aussehen und wie kann diese auf ein Hologramm übertragen werden. 

Dies ist aber noch nicht mal die wichtigste Frage. Denn ein anderer Gesichtspunkt sind Ermüdungserschinungen, welche bei häufiger Wiederholung auftreten und so nicht nur zu Muskelschmerzen sondern auch zu Problemen mit den Sehnen oder dem allgemeinen Bewegungsapparat des Menschen führen können. 

Die ständige "`Tap"'-Geste der HoloLens zum Beispiel empfinden viele Menschen auf auf Dauer sehr anstrengend und ein dauernder Einsatz über einen ganzen Arbeitstag ist wohl nicht zu empfehlen. 

An diesem Punkt müssen Programmierer und Softwarearchitekten quasi zu Ärzten werden um eine Möglichkeit zu finden die Belastung dauerhaft zu reduzieren. Dies würde durch verschiedene Gesten welche die selbe Bedeutung haben gehen.

Grundlegend kann aber gesagt werden, dass es schon heute möglich ist ein \ac{NUI} mit aktuellen \ac{AR} und \ac{AI} Technologien umzusetzen. Auch wenn es aktuell noch Einschränkungen gibt, so werden diese in absehbarer Zeit aufgehoben. Ein Zusammenspiel von Technologien ist ohne Probleme möglich, da sowohl \ac{AR} als auch \ac{AI} Technologien schon heute über Größe und Vielfältige APIs verfügen. Dies bezieht sich nicht nur auf die möglichen Programmiersprache, sondern auch auf den Umfang der möglichen Steuerung.